\section{Описание формата Mach-O файла}
\starttext
Mach-O файл -- это стандарт Apple ABI для хранения исполняемых и объектных файлов, библиотек и дампов памяти на диске и в памяти в двоичном формате. Исполняемый код драйверов также сохраняется в формате Mach-O, поэтому в данном подразделе рассмотрены теоретические аспекты формата Mach-O файла, которые необходимы для загрузки драйверов в память. Подробное описание формата данного исполняемого файла приведено в \cite{macho_file_format}.
\stoptext

\subsection{Общая структура}
\starttext
Рассмотрим структуру Mach-O файла для 64-битной архитектуры (рисунок \ref{fig:macho_structure}). Отличие от 32-битной архитектуры в размере структур.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\fbox{\includegraphics[scale=1]{macho_structure.png}}
	\caption{Структура Mach-O файла}
	\label{fig:macho_structure}
\end{figure}

В начале файла располагается заголовок \texttt{mach\_header\_64}.

Поля заголовка:
\begin{itemize}
	\item \texttt{magic} –- целое число, идентифицирующее файл как Mach-O 64, равно \texttt{MH\_MAGIC\_64};
	\item \texttt{cputype} –- целое число, определяющее архитектуру, под которую собран файл;
	\item \texttt{cpusubtype} –- целое число, определяющее архитектуру, под котооую собран файл;
	\item \texttt{filetype} –- целое число, идентифицирующее тип файла, для расширений ядра равно \texttt{MH\_BUNDLE};
	\item \texttt{ncmds} –- количество load-команд в файле;
	\item \texttt{sizeofcmds} –- количество байт, которое занимают load-команды в заголовке файла;
	\item \texttt{flags} –- флаги для определения особенностей Mach-O файла;
	\item \texttt{reserved} –- зарезервированное поле.
\end{itemize}

Заголовок каждой load-команды начинается с двух полей:
\begin{itemize}
	\item \texttt{cmd} –- идентификатор команды;
	\item \texttt{cmdsize} –- размер команды в байтах, который команда занимает в заголовке файла.
\end{itemize}

В зависимости от идентификатора, заголовок команды имеет разную структуру. Для дальнейшего рассмотрения будут важны следующие команды:
\begin{itemize}
	\item \texttt{LC\_SEGMENT\_64} –- 64-битный сегмент файла, может содержать в себе секции или другие данные (например, сегмент \texttt{\_\_LINKEDIT});
	\item \texttt{LC\_SYMTAB} –- команда, описывающая таблицу символов файла;
	\item \texttt{LC\_DYSYMTAB} –- команда, описывающая таблицу динамической линковки и релокации файла.
\end{itemize}

Заголовок сегмента файла имеет следующие поля:
\begin{itemize}
	\item \texttt{cmd} -- идентификатор команды = \texttt{LC\_SEGMENT\_64};
	\item \texttt{cmdsize} -- размер команды в байтах, который команда занимает в заголовке файла;
	\item \texttt{segname[16]} –- имя сегмента;
	\item \texttt{vmaddr} –- адрес сегмента в памяти;
	\item \texttt{vmsize} –- размер сегмента в памяти;
	\item \texttt{fileoff} –- смещение в файле на начало сегмента;
	\item \texttt{filesize} –- размер сегмента в файле;
	\item \texttt{maxprot} –- максимальное значение битов защиты сегмента;
	\item \texttt{initprot} –- начально значение битов защиты сегмента;
	\item \texttt{nsects} –- количество секций в сегменте;
	\item \texttt{flags} –- флаги для определения особенностей сегмента.
\end{itemize}

Заголовок команды, описывающей таблицу символов файла имеет следующие поля:
\begin{itemize}
	\item \texttt{cmd} -- идентификатор команды = \texttt{LC\_SYMTAB};
	\item \texttt{cmdsize} -- размер команды в байтах, который команда занимает в заголовке файла;
	\item \texttt{symoff} –- смещение в памяти или в файле на таблицу структур, описывающих символы файла;
	\item \texttt{nsyms} –- количество символов файла;
	\item \texttt{stroff} –- смещение в памяти или в файле на таблицу строк файла;
	\item \texttt{strsize} –- размер таблицы строк файла.
\end{itemize}

Заголовок команды, описывающей таблицу динамической линковки и релокации файла имеет следующие поля:
\begin{itemize}
	\item \texttt{cmd} -- идентификатор команды = \texttt{LC\_DYSYMTAB};
	\item \texttt{cmdsize} -- размер команды в байтах, который команда занимает в заголовке файла;
	\item \texttt{ilocalsym} -- индекс первого символа в группе локальных символов файла;
	\item \texttt{nlocalsym} -- количество локальных символов файла;
	\item \texttt{iextdefsym} -- индекс первого символа в группе определенных внешних символов файла;
	\item \texttt{nextdefsym} -- количество определенных внешних символов файла;
	\item \texttt{iundefsym} -- индекс первого символа в группе неопределенных внешних символов файла;
	\item \texttt{nundefsym} -- количество неопределенных внешних символов файла;
	\item \texttt{tocoff} -- смещение от начала файла на таблицу данных;
	\item \texttt{ntoc} -- размер таблицы данных;
	\item \texttt{modtaboff} -- смещение от начала файла на таблицу модулей;
	\item \texttt{nmodtab} -- размер таблицы модулей;
	\item \texttt{extrefsymoff} -- смещение от начала файла на таблицу внешних ссылок;
	\item \texttt{nextrefsyms} -- размер таблицы внешних символов;
	\item \texttt{indirectsymoff} -- смещение от начала файла на таблицу косвенных символов файла;
	\item \texttt{nindirectsyms} -- размер таблицы косвенных символов файла;
	\item \texttt{extreloff} -- смещение от начала файла на таблицу внешней релокации;
	\item \texttt{nextrel} -- размер таблицы внешней релокации;
	\item \texttt{locreloff} -- смещение от начала файла на таблицу внутренней релокации;
	\item \texttt{nlocrel} -- размер таблицы внутренней релокации.
\end{itemize}

Каждая секция сегмента файла представляется структурой \texttt{section\_64}, имеющей поля:
\begin{itemize}
	\item \texttt{sectname[16]} -- имя секции;
	\item \texttt{segname[16]} -- имя сегмента, к которому принадлежит секция;
	\item \texttt{addr} -- адрес секции в памяти;
	\item \texttt{size} -- размер секции в памяти;
	\item \texttt{offset} -- смещение секции в файле;
	\item \texttt{align} -- целое число, определяющее выравнивание секции (количество бит для выравнивания);
	\item \texttt{reloff} -- смещение на первый элемент таблицы релокации для данной секции;
	\item \texttt{nreloc} -- количество релоков в секции;
	\item \texttt{flags} -- флаги, определяющие особенности секции;
	\item \texttt{reserved1} -- зарезервированное значение;
	\item \texttt{reserved2} -- зарезервированное значение;
	\item \texttt{reserved3} -- зарезервированное значение.
\end{itemize}

Каждый символ в таблице символов представлен элементом \texttt{struct nlist\_64}, который описывает (рисунок \ref{fig:macho_symbol_table}):
\begin{itemize}
	\item \texttt{n\_strx} -- индекс в таблице строк(в действительности, смещение на строку в таблице строк);
	\item \texttt{n\_type} -- тип символа;
	\item \texttt{n\_sect} -- номер секции, в которой находится кодовая нагрузка символа (может быть равно \texttt{NO\_SECT}, это означает, что кода, который реализует логику данного символа, в файле нет);
	\item \texttt{n\_desc} -- дополнительная информация о символе;
	\item \texttt{n\_value} -- значение символа, то есть адрес в памяти.
\end{itemize}

\begin{figure}[H]
	\centering
	\fbox{\includegraphics[scale=1]{macho_symbol_table.png}}
	\caption{Таблица символов Mach-O файла}
	\label{fig:macho_symbol_table}
\end{figure}
\stoptextwithfigure

\subsection{Внешняя и внутренняя релокация Mach-O файла}
\label{subsec:macho_relocation}
\starttext
При рассмотрении формата Mach-O необходимо уделить отдельное внимание проблеме релокации, то есть правильному размещению секций, кода, символов в памяти.

Релокация в Mach-O файлах имеет два типа:
\begin{enumerate}
	\item \textbf{адрес символа + константа} -- чаще всего константа отсутствует, тогда она равна нулю;
	\item \textbf{адрес секции y - адрес секции x + константа} -- релокация разницы секций, данная форма релокации поддерживает позиционно"=независимый код.
\end{enumerate}

Основная структура элемента таблицы релокации имеет поля:
\begin{itemize} 
	\item \texttt{r\_address} -- смещение в секции до места, которое должно быть релоцировано;
	\item \texttt{r\_symbolnum} -- индекс символа, если \texttt{r\_extern = 1}, иначе порядковый номер секции;
	\item \texttt{r\_pcrel} -- RIP-относительная релокация;
	\item \texttt{r\_length} -- длина места для релокации: 0 -- 1 байт, 1 -- 2 байта, 2 -- 4 байта, 3 -- 8 байт;
	\item \texttt{r\_extern} -- является ли элемент таблицы релокации внешним;
	\item \texttt{r\_type} -- тип элемента таблицы релокации (для архитектуры x86\_64 рассмотрен ниже).
\end{itemize}

RIP-относительная адресация –- это такой тип адресации, при котором ссылки на данные или функции указываются с помощью смещений относительно текущего RIP.

Данный формат является модификацией формата элементов таблицы релокации \textbf{4.3BSD}. Модификация была сделана для поля \texttt{r\_symbolnum} для локальных символов, когда \texttt{r\_extern == 0}, их можно определять не только для секций \texttt{text}, \texttt{data}, \texttt{bss}.

Варианты релокации в Mach-O файлах для архитектуры X86\_64 представлены ниже.

Вызов импортируемого кода:
\begin{lstlisting}[language={[x86masm]Assembler}]
call    _foo
; r_type=X86_64_RELOC_BRANCH, r_length=2, r_extern=1, r_pcrel=1, r_symbolnum=_foo
; E8 00 00 00 00
\end{lstlisting}

Вызов импортируемого кода по смещению:
\begin{lstlisting}[language={[x86masm]Assembler}]
call    _foo+4
; r_type=X86_64_RELOC_BRANCH, r_length=2, r_extern=1, r_pcrel=1, r_symbolnum=_foo
; E8 04 00 00 00
\end{lstlisting}

Загрузка элемента таблицы GOT:
\begin{lstlisting}[language={[x86masm]Assembler}]
movq _foo@GOTPCREL(%rip), %rax
; r_type=X86_64_RELOC_GOT_LOAD, r_length=2, r_extern=1, r_pcrel=1, r_symbolnum=_foo
; 48 8B 05 00 00 00 00
\end{lstlisting}

Загрузка элемента таблицы GOT в стек:
\begin{lstlisting}[language={[x86masm]Assembler}]
pushq _foo@GOTPCREL(%rip)
; r_type=X86_64_RELOC_GOT, r_length=2, r_extern=1, r_pcrel=1, r_symbolnum=_foo
; FF 35 00 00 00 00
\end{lstlisting}

Загрузка смещения в eax:
\begin{lstlisting}[language={[x86masm]Assembler}]
movl _foo(%rip), %eax
; r_type=X86_64_RELOC_SIGNED, r_length=2, r_extern=1, r_pcrel=1, r_symbolnum=_foo
; 8B 05 00 00 00 00
\end{lstlisting}

Загрузка смещения в eax по смещению внутри кода:
\begin{lstlisting}[language={[x86masm]Assembler}]
movl _foo+4(%rip), %eax
; r_type=X86_64_RELOC_SIGNED, r_length=2, r_extern=1, r_pcrel=1, r_symbolnum=_foo
; 8B 05 04 00 00 00
\end{lstlisting}

Загрузка значения по смещению:
\begin{lstlisting}[language={[x86masm]Assembler}]
movb  $0x12, _foo(%rip)
; r_type=X86_64_RELOC_SIGNED, r_length=2, r_extern=1, r_pcrel=1, r_symbolnum=_foo
; C6 05 FF FF FF FF 12
\end{lstlisting}

Загрузка значения по смещению:
\begin{lstlisting}[language={[x86masm]Assembler}]
movl  $0x12345678, _foo(%rip)
; r_type=X86_64_RELOC_SIGNED, r_length=2, r_extern=1, r_pcrel=1, r_symbolnum=_foo
; C7 05 FC FF FF FF 78 56 34 12
\end{lstlisting}

Объявление 8-байтового абсолютного адреса:
\begin{lstlisting}[language={[x86masm]Assembler}]
.quad _foo
; r_type=X86_64_RELOC_UNSIGNED,r_length=3, r_extern=1,r_pcrel=0, r_symbolnum=_foo
; 00 00 00 00 00 00 00 00
\end{lstlisting}

Объявление 8-байтового абсолютного адреса со смещением:
\begin{lstlisting}[language={[x86masm]Assembler}]
.quad _foo+4
; r_type=X86_64_RELOC_UNSIGNED,r_length=3,r_extern=1,r_pcrel=0,r_symbolnum=_foo
; 04 00 00 00 00 00 00 00
\end{lstlisting}

Объявление 8-байтового абсолютного адреса с последующим вычитанием:
\begin{lstlisting}[language={[x86masm]Assembler}]
.quad _foo - _bar
; r_type=X86_64_RELOC_SUBTRACTOR,r_length=3,r_extern=1, r_pcrel=0,r_symbolnum=_bar
; r_type=X86_64_RELOC_UNSIGNED,r_length=3,r_extern=1, r_pcrel=0,r_symbolnum=_foo
; 00 00 00 00 00 00 00 00
\end{lstlisting}

Объявление 8-байтового абсолютного адреса с последующим вычитанием и смещением:
\begin{lstlisting}[language={[x86masm]Assembler}]
.quad _foo - _bar + 4
; r_type=X86_64_RELOC_SUBTRACTOR,r_length=3, r_extern=1,r_pcrel=0,r_symbolnum=_bar
; r_type=X86_64_RELOC_UNSIGNED,r_length=3, r_extern=1,r_pcrel=0,r_symbolnum=_foo
; 04 00 00 00 00 00 00 00
\end{lstlisting}

Объявление 4-байтового смещения с последующим вычитанием:
\begin{lstlisting}[language={[x86masm]Assembler}]
.long _foo - _bar
; r_type=X86_64_RELOC_SUBTRACTOR,r_length=2,r_extern=1,r_pcrel=0,r_symbolnum=_bar
; r_type=X86_64_RELOC_UNSIGNED,r_length=2,r_extern=1,r_pcrel=0,r_symbolnum=_foo
; 00 00 00 00
\end{lstlisting}

Загрузка нелокальной метки в rax:
\begin{lstlisting}[language={[x86masm]Assembler}]
lea L1(%rip), %rax
; r_type=X86_64_RELOC_SIGNED, r_length=2, r_extern=1, r_pcrel=1, r_symbolnum=_prev
; 48 8d 05 12 00 00 00
\end{lstlisting}

Загрузка локальной метки в rax:
\begin{lstlisting}[language={[x86masm]Assembler}]
lea L0(%rip), %rax
; r_type=X86_64_RELOC_SIGNED, r_length=2, r_extern=0, r_pcrel=1, r_symbolnum=3
; 48 8d 05 56 00 00 00
\end{lstlisting}

Объявление 8-байтовых данных нелокальной метки:
\begin{lstlisting}[language={[x86masm]Assembler}]
.quad L1
; r_type=X86_64_RELOC_UNSIGNED,r_length=3,r_extern=1,r_pcrel=0, r_symbolnum= _prev
; 12 00 00 00 00 00 00 00
\end{lstlisting}

Объявление 8-байтовых данных локальной метки:
\begin{lstlisting}[language={[x86masm]Assembler}]
.quad L0
; r_type=X86_64_RELOC_UNSIGNED,r_length=3, r_extern=0, r_pcrel=0, r_symbolnum= 3
; 56 00 00 00 00 00 00 00
\end{lstlisting}

Объявление данных нелокальной метки с вычитанием:
\begin{lstlisting}[language={[x86masm]Assembler}]
.quad _foo - .
; r_type=X86_64_RELOC_SUBTRACTOR,r_length=3,r_extern=1,r_pcrel=0,r_symbolnum=_prev
; r_type=X86_64_RELOC_UNSIGNED,r_length=3,r_extern=1,r_pcrel=0,r_symbolnum=_foo
; EE FF FF FF FF FF FF FF
\end{lstlisting}

Объявление данных вычитания меток:
\begin{lstlisting}[language={[x86masm]Assembler}]
.quad _foo - L1
; r_type=X86_64_RELOC_SUBTRACTOR,r_length=3,r_extern=1,r_pcrel=0,r_symbolnum=_prev
; r_type=X86_64_RELOC_UNSIGNED,r_length=3,r_extern=1,r_pcrel=0,r_symbolnum=_foo
; EE FF FF FF FF FF FF FF
\end{lstlisting}

Объявление данных вычитания меток:
\begin{lstlisting}[language={[x86masm]Assembler}]
.quad L1 - _prev
; 12 00 00 00 00 00 00 00
\end{lstlisting}

Процесс релокации для архитектуры x86\_64 отличается от релокации для других архитектур Mach-O. Отсутстувует scattered"=релокация (релокация, содержащая заранее просчитанные значение элементов таблицы релокации (\texttt{r\_value})). Почти все элементы таблицы релокации -- это внешние зависимости.

Из листингов, приведенных выше, следует, что существует несколько типов x86\_64 релокации:
\begin{itemize}
	\item \texttt{X86\_64\_RELOC\_UNSIGNED} -- для абсолютной адресации;
	\item \texttt{X86\_64\_RELOC\_SIGNED} -- для 32-битного смещения;
	\item \texttt{X86\_64\_RELOC\_BRANCH} -- инструкции \texttt{CALL/JMP} с 32-битным смещением;
	\item \texttt{X86\_64\_RELOC\_GOT\_LOAD} -- инструкция \texttt{MOVQ} для загрузки элемента GOT-таблицы;
	\item \texttt{X86\_64\_RELOC\_GOT} -- другие GOT-ссылки;
	\item \texttt{X86\_64\_RELOC\_SUBTRACTOR} -- используется с \texttt{X86\_64\_RELOC\_UNSIGNED} для вычитания значений;
	\item \texttt{X86\_64\_RELOC\_SIGNED\_1} -- для 32-битного смещения -- 1;
	\item \texttt{X86\_64\_RELOC\_SIGNED\_2} -- для 32-битного смещения -- 2;
	\item \texttt{X86\_64\_RELOC\_SIGNED\_4} -- для 32-битного смещения -- 4;
	\item \texttt{X86\_64\_RELOC\_TLV} -- для локальных переменных потока.
\end{itemize}
\stoptext
